<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Du mode d'existence des objets techniques</title>
            <author>Gilbert Simondon</author>
            <respStmt>
               <resp>Édition numérique réalisée par</resp>
               <name>Joël Féral</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Aubier</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date>1958</date>
            <availability>
               <p>Disponible en librairie et en ligne.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         
         <sourceDesc> 
            <!-- AUTORITES -->
            <listPerson>
               <person xml:id="SIM_GIL_01">
                  <persName>Simondon, Gilbert</persName>
                  <idno type="BnF">ark:/12148/cb12121582</idno>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
     
     <!-- PAGE DE GARDE DU LIVRE -->
     <front>
        <titlePage>
           <docTitle>
              <titlePart type="main">Du mode d'existence des objets techniques</titlePart>
              <titlePart type="sub">Nouvelle édition revue et corrigée</titlePart>
           </docTitle>
           <docAuthor>Gilbert Simondon</docAuthor>
           <docImprint>
              <publisher>Aubier-Montaigne</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
           </docImprint>
        </titlePage>
     </front>
  
      <body>
         <div type="chapter" n="0">
            <head>Introduction</head>
            <div type="introduction">
               <p>Cette étude est animée par l’intention de susciter une prise de
                  conscience du sens des objets techniques. La culture s’est constituée
                  en système de défense contre les techniques; or, cette défense se
                  présente comme une défense de l’homme, supposant que les objets
                  techniques ne contiennent pas de réalité humaine. Nous voudrions
                  montrer que la culture ignore dans la réalité technique une réalité
                  humaine, et que, pour jouer son rôle complet, la culture doit inco                  porer les êtres techniques sous forme de connaissance et de sens des
                  valeurs. La prise de conscience des modes d’existence des objets
                  techniques doit être effectuée par la pensée philosophique, qui se
                  trouve avoir à remplir dans cette œuvre un devoir analogue à
                  celui qu’elle a joué pour l’abolition de l’esclavage et l’affirmation de
                  la valeur de la personne humaine.
               </p>
               <p>
                  [...]
               </p>
               <p>
                  Cette modification du regard philosophique sur l’objet technique
                  annonce la possibilité d’une introduction de l’être technique dans la
                  culture : cette intégration, qui n’a pu s’opérer ni au niveau des élé-
                  ments ni au niveau des individus de manière définitive, le pourra
                  avec plus de chances de stabilité au niveau des ensembles; la réalité
                  technique devenue régulatrice pourra s’intégrer à la culture, rég                  latrice par essence. Cette intégration ne pouvait se faire que par
                  addition au temps où la technicité résidait dans les éléments, par
                  effraction et révolution au temps où la technicité résidait dans les
                  nouveaux individus techniques; aujourd’hui, la technicité tend à
                  résider dans les ensembles; clle peut alors devenir un fondement de
                  la culture à laquelle elle apportera un pouvoir d’unité et de stabilité,
                  en la rendant adéquate à la réalité qu’elle exprime et qu’elle régle.
               </p>
            </div>
         </div>
         
         <div type="planches">
            <head>Table des planches</head>
            <figure n="1">
               <head>Planche 1</head>
               <figDesc>Concrétisation du moteur à essence : moteurs à quatre temps et à deux temps, pp.20-26.</figDesc>
               <graphic url="img/planche_01.png" change="90"/>
               <!-- change indique la valeur de rotation a effectuer pour qu'elle soit "droite"-->
            </figure>
            <figure n="2">
               <head>Planche 2</head>
               <figDesc>Concrétisation du moteur à essence : développement des ailettes à refroidissement, p. 23.</figDesc>
               <graphic url="img/planche_02.png" change="90"/>
               <!-- change indique la valeur de rotation a effectuer pour qu'elle soit "droite"-->
            </figure>
            <figure n="3">
               <head>Planche 3</head>
               <figDesc>Concrétisation du moteur à essence : pistons, bielles, magnéto, volant magnétique, pp.23-26.</figDesc>
               <graphic url="img/planche_03.png"/>
            </figure>
            <figure n="4">
               <head>Planche 4</head>
               <figDesc>Concrétisation du tube électronique, pp. 28 et 29</figDesc>
               <graphic url="img/planche_04.g"/>
            </figure>
         </div>
         
         <div type="part" n="1">
            <head>Première partie : genèse et évolution des objets techniques</head>
            <div type="chapter" n="1">
               <head>
                  Genèse de l'objet technique : le processus de concrétisation
               </head>
               <div type="section" n="1">
                  <head>Objet technique abstrait et object technique concret</head>
                  <p>
                     L’objet technique est soumis à une genèse, mais il est difficile de
                     définir la genèse de chaque objet technique, car l’individualité des
                     objets techniques se modific au cours de la genèse; on ne peut que
                     difficilement définir les objets techniques par leur appartenance à
                     une espèce lechnique; les espèces sont faciles à distinguer so                     mairement, pour l’usage pratique, tant qu'on accepte de saisir
                     l'objet technique par la fin pratique à laquelle il répond; mais il
                     s'agit là d’une spécificité illusoire, car aucune structure fixe ne co                     respond à un usage défini. Un même résultat peut.être obtenu à
                     partir de fonctionnements et de structures très différents : un
                     moteur à vapeur, un moteur à e3sence, une turbine, un moteur à
                     ressort ou à poids sont tous également des moteurs; pourtant, il y a
                     plus d’analogie réelle entre un moteur à ressort et un arc ou une
                     arbaléte qu’entre ce même moteur et un moteur à vapeur; une ho                     loge à poids possède un moteur analogue à un treuil, alors qu’une
                     horloge à entretien électrique est analogue à une sonnette ou à un
                     vibreur. L'usage réunit des structures ct des fonctionnements hété
                     rogènes sous des genres et des espèces qui tirent leur signification
                     du rapport entre ce fonctionnement et un autre fonctionnement,
                     celui de l’être humain dans l’action. Donc, ce à quoi on donne un
                     nom unique, comme, par exemple, celui de moteur, peut-être mu                     tiple dans l’instant et peut varier dans le temps en changeant d’ind                     vidualité.
                  </p>
                  <p>
                     Cependant, au lieu de partir de l’individualité de Pobjet technique, ou même de sa spécificité, qui est très instabie, pour essayer de définir les lois de sa genèse dans le cadre de cette individualité ou de cette spécificité, il est préférable de renverser le problème : c’est à partir des critères de la genèse que l’on peut définir l’individualité et la spécificité de l’objet technique. L’objet technique individuel n’est pas telle ou telle chose, donnée hic et nunc, 
                     mais ce dont il y a genèse 
                     <note n="1" type="gloss" place="foot">
                        Selon des modalités déterminées qui distinguent la genèse de l'objet
                        technique de celles des autres types d'objets : objet esthétique, être vivant.
                        Ces modalités spécifiques de la genèse doivent être distinguées d'une spéc                        ficité statique que l’on pourrait établir après la genèse en considérant les
                        earactères des divers types d'objets; l’emploi de la méthode génétique a
                        précisément pour objet d’éviter l'usage d’une pensée classificatrice interv                        mant après la genèse pour répartir la totalité des objets en genres et en espè-
                        ces convenant au discours. L'évolution passée d’un être technique reste à
                        titre essentiel dans cet être sous forme de technicité. L'être technique, po                        teur de technicité selon la démarche que nous nommerons analectique, ne
                        peut être l'objet d’une connaissance adéquate que si cette dernière saisit en
                        lui le sens temporel de son évolution; cette connaissance adéquate est la
                        culture technique, distincte du savoir technique qui se borne à saisir dans
                        l’actualité les schèmes isolés du fonctionnement. Les relations qui existent
                        au niveau de la technicité entre un objet technique et un autre étant hor                        zontales aussi bien que verticales, une connaissance qui procède par genre
                        et espèces ne convient pas : nous tenterons d'indiquer en quel sens la relation
                        entre les objets techniques est transductive.
                     </note>. L’unité de l’objet technique, son individualité, sa spécificité, sont les caractères de consistance et de convergence de sa genèse. La genèse de l’objet technique fait partie de son être. L’objet technique est ce qui n’est pas antérieur à son devenir, mais présent à chaque étape de ce devenir ; l’objet technique est unité de devenir.
                     
                     Le moteur à essence n’est pas tel ou tel moteur donné dans le temps et dans l’espace, mais le fait qu’il y a une suite, une continuité qui va des premiers moteurs à ceux que nous connaissons et qui sont encore en évolution. À ce titre, comme dans une lignée phylogénétique, un stade défini d’évolution contient en lui des structures et des schèmes dynamiques qui sont au principe d’une évolution des formes. L’être technique évolue par convergence et par adaptation à soi ; il s’unifie intérieurement selon un principe de résonance interne.
                     
                     Le moteur d’automobile d’aujourd’hui n’est pas le descendant du moteur de 1910 seulement parce que le moteur de 1910 était celui que construisaient nos ancêtres. Il n’est pas non plus son descendant parce qu’il est plus perfectionné relativement à l’usage ; en fait, pour tel ou tel usage, un moteur de 1910 reste supérieur à un moteur de 1956. Par exemple, il peut supporter un échauffement important sans grippage ou coulage, étant construit avec des jeux plus importants et sans alliages fragiles comme le régule ; il est plus autonome, possédant un allumage par magnétos.
                  </p>
                  <p>[...]</p>
               </div>
            </div>
            <div type="chapter" n="2">
               <head>Evolution de la réalité technique; élément, individu, ensemble</head>
               <div type="section" n="1">
                  <head>Hypertélie et auto-conditionnement dans l'évolution technique</head>
                  <p>L’évolution des objets techniques manifeste des phénomènes
                     d’hypertélie qui donnent à chaque objet technique une spécial                     sation exagérée et le désadaptent par rapport à un changement
                     même léger survenant dans les conditions d’utilisation ou de fabr                     cation; le schème qui constitue l’essence de l’objet technique peut
                     en effet s’adapter de deux manières : il peut s’adapter d’abord aux
                     conditions matérielles et humaines de sa production; chaque
                     objet peut utiliser au mieux les caractéres électriques, mécaniques,
                     ou encore chimiques des matériaux qui le constituent; il peut
                     s'adapter ensuite à la tâche pour laquelle il est fait : ainsi, un
                     pneumatique bon pour l’usage dans un pays froid pourra ne pas
                     convenir à un pays chaud, et inversement; un avion fait pour les
                     hautes altitudes pourra être gêné par la nécessité temporaire de
                     fonctionner à basse altitude, et en particulier pour atterrir et
                     décoller. Le moteur à réaction, qui est supérieur en raison même de
                     son principe de propulsion au moteur à hélice pour les très hautes
                     altitudes devient d’un emploi difficile à très basse altitude; la
                     grande vitesse atteinte par un avion à réaction devient un caractère
                     assez paralysant lorsqu’il s’agit de prendre contact avec le sol;
                     la réduction de la surface portante, allant de pair avec l’usage du
                     moteur à réaction, oblige à atterrir à très grande vitesse (presque
                     la vitesse de croisière d’un avion à hélice), ce qui nécessite une
                     piste d’atterrissage très longue.</p>
                  <p>[...]</p>
               </div>
            </div>
         </div>
         
      </body>
  </text>
</TEI>
